【認真正視聽】近期假安心app同Clubhouse安唔安裝大論戰嘅盲點

唔想TLDR，大家可以point by point咁睇同討論，亦歡迎碌落底睇完結論先再睇啲points：

議題1：Clubhouse app聲紋資料送中，但可以突破同溫層

反對者話安裝則資料送中，因為佢核心技術係中國上海嘅聲網，廣播時你嘅一言一語可被存檔，有機會喺發言時你嘅聲紋立即送中。而且CH app本身安全性成疑，例如登記冇多組2FA etc.

反對者謬誤：開咪聲紋送中≠安裝即送中，始終人哋app創辦人唔係中國人（但當然之後間公司會唔會比中國收購就唔知，但你都唔會下下down個app嘅時候都預計間非中資公司一定會俾中國人收購，如果唔係咁你太睇得起中國人）。安裝嘅缺點係安全性成疑姐，你唔喺自己profile寫好多可以uniquely identify你嘅個人簡介咪得囉，同ig原理一樣（雖然可悲，但睇大家都戒唔到奶共fb旗下嘅ig㗎啦）。一句講晒：安裝時小心，齋聽唔用咪嘅function咪得。

支持者話真係可以同China’s Great Firewall內嘅中國人、維吾爾族人/東突厥人、西藏人、內蒙古人等無牆交流，突破同溫層，而且反中共甚至反中國人都好，聽到人哋講自己估仔係知己知彼，以及知道對方思路同邏輯嘅前提，始終人哋都係有story嘅人一個，終於有個技術（喺中國未ban個app之前）可以大輻無障礙民與民對話（同林鄭舉行嘅對話會呢啲咁嘅官方假對話會形成對比，類似20年武肺初黃藍良心政見唔同但一齊set rb，阻止政府係啲屋苑起隔離營呢件事），當然唔係叫你同意accept對家觀點而係知道acknowledge，呢個唔係新開始都可以係一個possibility，所以Clubhouse係一個平台

支持者謬誤：你聽故還聽故，唔需要講或回應，如果唔係又係loop返好似ig咁social media套賺曝光率我的志願係成為kol嘅模式，要人聽你key opinion leader講多過聽平民講嘢，同你原初聽故嘅目標唔一樣，所以係本末倒置。所以，安裝唔用咪，明白你download呢個app係而聽故為目的就得。況且有新聞顯示Facebook都develop緊audio function抄CH，到時你都會見到呢個function逐漸融入各大社交媒體呢種趨勢。練定聽故冇壞嘅。

結論：以聽故為目的，安裝Clubhouse app時小心，齋聽唔用咪嘅function咪唔需要擔心碰觸到中國技術，聲紋送中。再唔係平平哋買個柯南變聲器先好講嘢。

參考例子：羅冠聰齋安裝唔開咪嘅做法，以下係quote：

「目前來說，這個軟件的使用體驗還是頗不錯的。希望這個軟件能夠成為突破同溫層的奇葩，在目前的低氣壓為社群媒體帶來新鮮感和新動力。
#繼續做聽眾
（PS. 由於涉及資安風險，所以我一直都無參與討論，大家使用前要留意🙏）」
（source: ）

（下面待續）

議題2：安心出行app用browser假安裝或用太空卡嘅方法

事緣：
1. 假安裝：source：是咁的，我整咗個安心出行翻版

2. 用太空卡：搵唔到source，搵到可以補返（另可參考：沈旭暉：太空卡實名制下一步，似乎係打電話實名、安心出行、數碼人仔

討論基礎：反對使用安心app，資料送中、送港府唔使講

反對者：反對以假安裝或用太空卡取代就咁安裝，理由係今日割五城明日割十城，再唔以行動反對港府會繼續得寸進尺（source: 安心出行唔裝就係唔裝

- 分享自 LIHKG 討論區）

反對者盲點：黃店生態可以點樣繼續出現？當然前提係大家唔係好似熱狗同陳雲咁反黃店，將黃色經濟圈錯誤咁打成為民主左派嘅產物，如果黃店真係要繼續生存佢至少要擺個樣出嚟先做到生意，大家可以一陣去呢啲post延續討論：（reference: 一句講晒，黃店要掃安心出行嘅話，割唔割？

- 分享自 LIHKG 討論區）

支持者：支持假安裝或用太空卡，因為咁先至係be water又同時食到你要食嘅飯，唔通你而家仍然會走去中聯辦門口大嗌「香港獨立！唯一出路！」？就好似抗爭要地下化同埋喺海外出現一樣，條路好難行，但係無非都係喺可行嘅情況下實際抗爭到又做到自己要做嘅嘢（e.g. 是咁的，我整咗個安心出行翻版 ）

支持者盲點：但係呢種be water嘅方法點實際抗爭到？雖然呢種觀點會覺得同佢官方唔同，甚至做樣嘅方法，用意係counter the evil law（簡單講就係違法達義，因為要違嘅法係惡法），即係唔裝佢個app唔跟佢嘅做法已經係抗爭，但係呢種抗爭會喺對外宣稱嘅行動上，模糊咗我哋反對呢個app嘅立場。

正視聽結論：個方法同埋思考嘅主線應該係點樣可以喺繼續support到黃店嘅同時可以避免用呢個app然後資料被送中，但反對呢個app嘅態度亦同時要有行動上嘅明確性，等有國際輿論壓力，政府有可能知難而退（退嘅可能性好低，但個effect就係咁）。當然你可以draw個第二個結論，以上只作參考。以下係可以參考嘅思考點：
1. 能夠繼續支持黃店生態，仍然可以避免資料送中送港府嘅做法（reference: 想用安心出行搞死黃店？係時候整個藍店QR曲圖鑑

- 分享自 LIHKG 討論區）
2. 堅持唔用嘅例子（reference: 拒逼客嘟安心出行淪暴政幫兇 「赴湯杜火」健身室年初七結業

- 分享自 LIHKG 討論區）
3. 繼續討論安心出行app有咩問題同埋解決方法（例如有巴打話：「迫佢出zero knowledge proof 嘅app就得, 但佢衣家係攞多過佢需要嘅data先係最大問題」
reference: 安心出行係好撚恐怖

- 分享自 LIHKG 討論區）

建議：日後如果連登要作為一個（喺現實係無事不通、無所不能，例如鳩長閪深、有名車有幾棟樓嘅超人嘅毒撚以外）都可以理性溝通議政嘅平台，（甚至可以促進思考，成為未變成國民教育嘅通識教育liberal studies餘生嘅場所）建議大家都係咁樣列晒啲point同source出嚟討論，俾人知道你思路同埋根據，亦可以同時繼續證明：上連登有益身心，咁就唔使再比中共同港府分化搞散、模糊焦點、轉移視線，又唔使比熱狗同陳雲黨執雞：雖然自己上緊連登仍然上連登話人兒登etc.（例如出現陳雲反對以假安裝或用太空卡取代就咁安裝安心app嘅觀點post，同埋究竟係咪如陳雲黨咁諗：係陳雲嘅貢獻令到連登有反對假安裝呢一個觀點出現？定係其實呢個觀點唔一定係陳雲先諗到？故此陳雲黨對觀點先後次序嘅因果關係成疑（reference: 陳雲：安心出行碼可以應付？

- 分享自 LIHKG 討論區））

總結：Clubhouse app可以小心安裝，但齋聽故唔出聲，避免聲紋送中。而反對安心app安裝要求，行動上要考慮黃店生態如何維持，同埋假安裝或用太空卡呢啲避免資料送中嘅方法嘅實際效用，同埋民間反對裝app政策嘅力度點樣阻止政府得寸進尺。兩個議題之間其實都係每個人按處境，有類似、可比較但係實際又唔同嘅做法，如果做到嘅效果可以互補，咁又點解一定要淨係覺得一種做法先啱。如果有狗𥄫實，你又肚餓到仆街，前面得一間黃店食店，咁你都可能喺某啲情況下至少要扮scan個QR code。而如果你又諗到其他方法，點解一定要買太空卡裝個app，幫政府推高個app喺App Store上面嘅ranking？

無論如何，最後附和蔡英文對講粵語嘅香港人嘅祝福，喺呢度祝大家：新年平安！
繼續用你嘅方式 變革香港（唔撚係民建聯）

lm 等等睇

岩岩想試用
係咪一定要用電話no. 登記？

推

覺得係clubhouse 起碼可以有多啲正常討論既空間，比起連登

推
有建設性

多d人好似樓主咁好態度就好

push

推理性討論

TLDR

有無懶人包

哇，分析得好深入

Push

pushh

high quality post always sink

high quality post cannot sink

高質到仆街

其實隻安心出行”理論上”已經係ZKP
係養成習慣問題喎

//
整個「安心出行」的運作機制，簡言之是這樣：開始使用時，不需輸入任何資料，程式會在你在掃瞄商戶或的士上的QR code時，在本機記下你的到訪紀錄，而這「理論上」是不必上載到任何server，只是儲存在本機。然後程式會定期下載感染個案，在本機內對照你曾到訪的地點，檢查有否出現感染個案，並得出你的高風險接觸次數。
//

同埋有其他漏洞

//

而到訪紀錄數據的加密方面，如前文介紹的技術文分析，到訪紀錄即使加密了，還是很容易破解：這就像把鎖住密件的夾萬的開鎖密碼，貼在夾萬底部，希望賊人看不見般低能。
以簡單的技術語言講(不明白請略過此段)，「安心出行」把可產生出key的timestamp，連同加密了的到訪紀錄字串，放在table中的同一條record內。而key的產生方法，又可由javascript程式碼中找到，所以根本輕易就可以重新gen出解密用的key。
加密上會作出如此完全鳩做的虛招，不禁令人懷疑是故意留下後門別有他用：例如新加坡都有同樣的App名為”TraceTogether”，並已經註明資料可用作刑事調查，在香港而差佬亦可以解密資料，一定跟足照做
//

先唔評論內容
文中嘅語氣態度令人感到舒服，亦係值得大家學習

Tui

推有用post

推推

clubhouse 要即時回應 班五毛點都會露底啦
不如話係方式嘅問題

連登禮貌運動模範生P牌推唔郁

個交流方式令五毛成本大增係真

不過中資技術都係真

自己衡量囉 仆街唔好喊就得

Pish
希望有更多呢啲po出現

安心其實避唔到去醫院已經要整

連登少有嘅高質post

幫手推

推推推推推

呢舊野足以令大家分化
但重點真係唔好習慣左

係呢個點上做咩決定都係錯
不如令對家自爆
亂用app
用下唔用下
用下刪下
用垃圾機用
用fake點都好
一人多用

目的就算排行榜第一
都要知係垃圾第一
而令呢個武器對家都覺得資料太亂等等